#EGORCH.RU для начинающих дизайнеров
https://egorch.ru/

###миграция
python manage.py migrate - выполнение миграции
python manage.py makemigrations blog - создание миграции

при переименовании таблиц в sqlite может возникнуть ошибка. Нужно проникнуть 
в последнюю миграцию и внести код  
from django.db import migrations

class Migration(migrations.Migration):
    atomic = False
    
при переходе с одной бд на другую нужно удалить все миграции и создать новую миграцию
http://qaru.site/questions/144406/django-17-migrations-how-do-i-clear-all-migrations-and-start-over-from-scratch
http://code.i-harness.com/ru/docs/django/2529

поиск миграций
find . -path *migrations* -name "*.py" -not -path "*__init__*"
удаление миграций
find . -path *migrations* -name "*.py" -not -path "*__init__*" -exec rm {} \; # нужно быть в корне проекта
###админка
суперпользователь:
логин:
admin

пароль
e1234567

независимый урл
{% url 'polls:vote' question.id %}

вывод минииконки
http://sharelink.ru/blog/kak-dobavit-kartinki-v-shablon-i-adminku-django-prilozheniya/
###модель
OneToOneField - один к одному
ForeignKey - один к многим
ManyToManyField - многие ко многим

#если нужно редактировать DateTimeField в админке
create_date = models.DateTimeField(auto_now_add=True)
#create_date.editable=True
###виды
repr() - функция для отладки. применять в видах

наследование
https://djbook.ru/ch04s07.html
https://habrahabr.ru/post/23132/
https://habrahabr.ru/post/137168/ - 3 части
https://ccbv.co.uk
https://docs.djangoproject.com/en/2.0/ref/templates/builtins/ - фильтры в шаблонах 
http://ilnurgi1.ru/docs/django/forms/forms.html - формы
https://ustimov.org/posts/5/ - карта сайта
https://djbook.ru/rel1.7/ref/class-based-views/index.html?highlight=api - API встроенных представлений-классов 

TemplateView - класс только для отображения шаблонов
ListView - класс для отображения данных, 
gs = super().get_queryset(self) - расширение данных для queryset
context = super().get_context_data(**kwargs) - расширение get_context_data   

mixin - копирование блоков из одной части в другую
###отправка писем
https://djbook.ru/rel1.8/topics/settings.html - подключение настроек
python -m smtpd -n -c DebuggingServer localhost:1025
###validation
https://djbook.ru/rel1.6/ref/forms/validation.html
###shell
https://djbook.ru/rel1.4/ref/models/querysets.html

если перегружена база данных db.sqlite3 
fuser db.sqlite3
kill -9 5430 - удаление процесса


python manage.py shell
from blog.models import Post
from blog.models import Category

p = Post.objects.all() - объект
p = Post.objects.all().values() - словарь 
p = Post.objects.all().values('title') - список словарей. словарь состоит из title
p = Post.objects.values_list('title', 'url') - кортеж из элементов
p = Post.objects.values_list('title', flat=True) - список title
p = Post.objects.filter() - запрос не вызывает исключений в случае пустого ответа
p = Post.objects.get() - фильтр возвращает пустоту в случае пустого ответа
p = Post.objects.in_bulk([1, 2]) - [1, 2] - первичные ключи. осуществляется выборка
p = Post.objects.latest('create_date') - выборка последнего объекта
p = Post.objects.filter(id=10).update(comments=False) - фильтр + update 
p = Post.objects.filter(id=10).delete() - фильтр + delete 
p = Post.objects.get(url__iexact='vps') - точное совпадение выборка регистронезависимая
p = Post.objects.get(text__contains='vps') - %совпадение% выборка
p = Post.objects.filter(id__in=[1, 3, 4]) - выборка по нескольким значениям
p = Post.objects.values('pk').query - возвращаем внешние ключи

gt - больше 
gte - больше или равно
lt - меньше 
lte - меньше либо равно
startswith - начинается с
istartswith - регистронезависимое условие
endswith - Регистро-зависимая проверка оканчивается ли поле с указанного значения.
iendswith -  Регистро-независимая проверка оканчивается ли поле с указанного значения.
###deploy
https://adw0rd.com/2012/8/14/python-fabric/ - образец 
http://docs.fabfile.org/en/1.14/tutorial.html
http://www.fabfile.org/faq.html
###bootstrap
https://useiconic.com/open/ - иконки

первоначальное меню
<ul class="navbar-nav mr-auto">
  <li class="nav-item active">
    <a class="nav-link" href="#">Home <span class="sr-only">(current)</span></a>
  </li>
  <li class="nav-item">
    <a class="nav-link" href="#">Link</a>
  </li>
  <li class="nav-item">
    <a class="nav-link disabled" href="#">Disabled</a>
  </li>
  <li class="nav-item dropdown">
    <a class="nav-link dropdown-toggle" href="http://example.com" id="dropdown01" data-toggle="dropdown" aria-haspopup="true" aria-expanded="false">Dropdown</a>
    <div class="dropdown-menu" aria-labelledby="dropdown01">
      <a class="dropdown-item" href="#">Action</a>
      <a class="dropdown-item" href="#">Another action</a>
      <a class="dropdown-item" href="#">Something else here</a>
    </div>
  </li>
</ul>

постраничная навигация
{% if is_paginated %}
<div class="pagination">
    <span class="step-links">
        {% if page_obj.has_previous %}
            <a href="?page=1">&laquo; первая</a>
            <a href="?page={{ page_obj.previous_page_number }}">предыдущая</a>
        {% endif %}

        <span class="current">
            cтраница {{ page_obj.number }} из {{ page_obj.paginator.num_pages }}.
        </span>

        {% if page_obj.has_next %}
            <a href="?page={{ page_obj.next_page_number }}">следующая</a>
            <a href="?page={{ page_obj.paginator.num_pages }}">последняя &raquo;</a>
        {% endif %}
    </span>
</div>
{% endif %}

form.Forms в view
name_user = forms.CharField(label="имя пользователя", 
                            max_length=200, 
                            empty_value=True, 
                            strip=True,
                            widget=forms.TextInput(attrs={'class': 'form-control form-control-sm', 'size': '40'}))
text = forms.CharField(label="комментарий", widget=forms.Textarea(attrs={'class': 'form-control', 'rows': 7}), max_length=1000, empty_value=True, strip=True)
url = forms.URLField(max_length=200,
                     widget=forms.TextInput(attrs={'type': 'hidden'}))
ip = forms.CharField(max_length=50,
                     widget=forms.TextInput(attrs={'type': 'hidden'}))